\chapter{PENUTUP}
\section{Kesimpulan}
Berdasarkan pembahasan dari analisis yang ditulis pada laporan ini, maka dapat disimpulkan sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Penggunaan metode \textit{usability evaluation} memberikan hasil yang dapat mengevaluasi kegunaan dari penggunaan arsitektur dan desain pada pengembangan aplikasi svara berdasarkan tingkat persentase dari nilai validitas, ketelitian dan efektifitas.
\item Hasil evaluasi yang dipaparkan dengan metode \textit{usability evaluation} memberikan pengetahuan mengenai permasalahan mana yang harus di prioritaskan atau di selesaikan terlebih dahulu dengan cara diukur dari tingkat persentase mana yang jauh lebih besar.
\end{enumerate}

\section{Saran}
Berdasarkan kesimpulan yang ditulis oleh penulis, terdapat saran yang ingin disampaikan untuk pengembangan analisis pada penelitian ini, sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Penelitian ini dapat dikembangkan dengan menggunakan metode lainnya seperti \textit{cognitive walkthrough}, \textit{think aloud evaluation}, \textit{heuristic evaluation} dan lain-lain.
\item Penelitian ini dapat dijadikan sebuah acuan untuk menentukan nilai validitas, ketelitian dan efektifitas yang dapat membantu dalam melakukan sebuah pencarian sebuah permasalahan dalam melakukan pengembangan aplikasi.
\end{enumerate}